
\documentclass[xcolor={table}]{beamer}

\usepackage{amsmath}

% Schönere Schriftart laden
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontspec}

% Kodierung dieser Datei angeben
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Schönere Schriftart für nicht proportionale Schrift laden
\usepackage{courier}

\usepackage{url}
\makeatletter
\g@addto@macro{\UrlBreaks}{\UrlOrds}
\makeatother

% Deutsche Silbentrennung verwenden
\usepackage[ngerman]{babel}

% Paket für Darstellung von Quelltext laden
\usepackage{listings}

% Farbunterstützung muss in Beamer nicht explizit geladen werden

% Paket für weitere Symbole laden.
% (Wird von listings benötigt.)
%\usepackage{textcomp}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,graphs,graphdrawing,positioning}
\usegdlibrary{trees}
\usetikzlibrary{graphdrawing.layered}
\usetikzlibrary{graphdrawing.force}

% Optionen für das Aussehen des Quelltext setzen
%\lstset{%
%  basicstyle=\ttfamily,%
%  showstringspaces=false,%
%  upquote=true}

% Deutsche Umlaute in UTF8 aktivieren
%\lstset{
%  literate={ö}{{\"o}}1
%           {Ö}{{\"O}}1
%           {ä}{{\"a}}1
%           {Ä}{{\"A}}1
%           {ü}{{\"u}}1
%           {Ü}{{\"U}}1
%           {ß}{{\ss}}1
%}

% Stil für das Setzen von Pseudocode definieren
%\lstdefinestyle{pseudo}{language={},%
%  basicstyle=\normalfont,%
%  morecomment=[l]{//},%
%  morekeywords={for,to,while,do,if,then,else},%
%  mathescape=true,%
%  columns=fullflexible}

% Formeln mit Serifen setzen
%\usefonttheme[onlymath]{serif}

% Navigationssynbole ausblenden
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}


% damit Footnotes nicht mit Navigationszeile kollodiert
%\addtobeamertemplate{footnote}{}{\vspace{2ex}} % erzeugt auch Platz zwischen je 2 Fußnoten
\setbeamertemplate{sidebar right}{}
\setbeamertemplate{footline}{\hfill\usebeamertemplate***{navigation symbols}}


% Kurztitel und Title der Präsentation
\title[OCR-Nachkorrektur (NN/FST)]{% OCR Postcorrection (NN/FST)
%Unsupervised OCR Postcorrection Based on Neural Networks and
%Finite-State Transducers}
OCR-Nachkorrektur mit neuronalen Netzen und gewichteten endlichen
Transduktoren}

% Untertitel der Präsentation
%\subtitle{}

% Kurz- und Langversion der Autoren
\author[Uni Leipzig, Informatik, ASV]{% Leipzig University, NLP Group
%Prof.\,Dr.\,Gerhard Heyer \\
Robert Sachunsky\\
Lena Schiffer}
%{\small({\tt \textit{Nachname}@informatik.uni-leipzig.de})}}

% Kurz- und Langversion der Konferenz bzw. der Veranstaltung
\date[26.\,April 2018]{ASV-Seminar, 26.\,April 2018}

\titlegraphic{\includegraphics[width = 0.2\textwidth]{logo-uni-leipzig@2x.png}\hspace{2em}\includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}}

% Theme setzen
% \usetheme{Boadilla} % Viel Information auf kleinem Platz.
% \usetheme{Madrid} % Wie Boadilla, aber mit kräftigeren Farben.
% \usetheme{Rochester} % Sehr dominante, aber ohne Layoutelemente.
% \usetheme{Montpellier} % Zurückhaltend mit Baumnavigation.
%\usetheme{Goettingen} % Zurückhaltend mit Navigation in Seitenleiste rechts.
\usetheme{Frankfurt} % Navigationsleiste für die einzelnen Folien am oberen Rand.
%\usetheme{Luebeck} % Abschnitt und Unterabschnitt in der Kopfzeile.
\usecolortheme{seahorse}

\definecolor{alertcolor}{RGB}{51,51,178}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=alertcolor}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\setbeamertemplate{items}[circle]

%\makeatletter
%\addtobeamertemplate{sidebar right}{}{
%      \includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}
%}
%\makeatother

%\usepackage{etoolbox}
%\makeatletter
%\patchcmd{\insertverticalnavigation}%
%{\ifx\beamer@nav@css\beamer@hidetext{\usebeamertemplate{section in
%sidebar}}\else{\usebeamertemplate{section in sidebar shaded}}\fi}%
%{{\usebeamertemplate{section in sidebar}}}{}{}
%\makeatother
%
%\setcounter{tocdepth}{2}


%%%% Curly Brackets
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc}

\newcounter{itemnum}

\newcommand{\nt}[2][0pt]{%
    \stepcounter{itemnum}%
    \if###2##%
    \else
        #2%
        \thinspace
    \fi
    \tikz[overlay,remember picture,baseline=(\theitemnum.base),xshift=#1]\node (\theitemnum){};%
}

\newcommand{\makebrace}[4][0pt]{%
    \begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
        \draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate]
        let \p1=(#2), \p2=(#3) in
        ({max(\x1+#1,\x2+#1)}, {\y1+1.75ex}) --
            node[right=0.6em] {#4} ({max(\x1+#1,\x2+#1)}, {\y2-0.5ex});
    \end{tikzpicture}%
}

\newenvironment{braceitems}{%
    \begin{enumerate}
}{%
    \end{enumerate}
    \setcounter{itemnum}{0}%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Problem}

\subsection{Grundlagen}


\begin{frame}{Grundlagen OCR}
\alert{Optical Character Recognition} (OCR)
\begin{itemize}
\item
Erkennung von Zeilen, Wörtern und Buchstaben in einem Bild
\item
Konvertierung von Bilddateien in eine maschinenlesbare Form
\end{itemize}

\vfill

Arbeitsschritte:
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item [Vorverarbeitung]
Binarization, Fehlerkorrektur auf Pixelebene
\item [Mustererkennung]
Layoutanalyse, Zeilenerkennung, Zeichenerkennung (musterbasiert,
merkmalsbasiert oder mit neuronalen Netzen), einfache
Fehlerkorrekturen
\item [Nachkorrektur]
Nutzung von linguistischem Wissen, stark anwendungsspezifisch
\item [Konvertierung]
Überführung ins Ausgabeformat (z.B.\ ALTO, hOCR, PageXML)
\end{description}

\end{frame}


\begin{frame}{Grundlagen OCR: Probleme historischer Dokumente}
\includegraphics[width=10cm]{probleme-historisch.png}
\footnotetext[1]{Abb.: Azawi (2015): Statistical Language Modeling for Historical Documents using Weighted Finite-State Transducers and Long Short-Term Memory}
\end{frame}

\subsection{Projektrahmen}

\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D: Kurzdarstellung}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item [Name] Koordinierte Förderinitiative zur Weiterentwicklung von Verfahren für die Optical-Character-Recognition (OCR)
\item [Projektpartner]
Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz, Karlsruher Institut für Technologie
%\item [Projektlaufzeit]
%2015 - 2018
\item [Gefördert durch] DFG, LIS
\item [Projektlaufzeit] 3 Jahre
%Deutsche Forschungsgemeinschaft
%Wissenschaftliche Literatur- und Informationssysteme (LIS)
\end{description}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item [Projektstatus]
\begin{description}
\item\item
[1.\ Phase] Bedarfe aufdecken, Konzepte erarbeiten, Ausschreibung von
Modulprojekten (abgeschlossen)
\item
[2.\ Phase] Bearbeitung der Teilaufgaben in den Modulprojekten, Integration in
einen Workflow mit Unterstützung des OCR-D-Koordinationsteams
\end{description}
%Die erste Phase ist weitestgehend abgeschlossen. Untersucht wurden Bedarfe für die Weiterentwicklung von OCR für historische Dokumente, die als Vorbereitung für die Ausschreibung der Modulprojekte dienen. Die Ausschreibung wurde im März 2017 veröffentlicht woraufhin im Dezember 2017 8 Modulprojekte bewilligt wurden. Die Vorstellung der Projekte erfolgt in Kürze. (Stand 04.03.2018)
%Modulprojektausschreibung der DFG im März 2017
%In der ersten Phase  werden Bedarfe aufgedeckt und Konzepte für den weiteren Verlauf erarbeitet.
\end{description}

\footnotetext[1]{\url{http://ocr-d.de}}
\end{frame}

\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D: Ziele}
Softwarepaket zur \alert{OCR-Verarbeitung} von Digitalisaten des gedruckten
deutschen Kulturerbes des \alert{16. bis 19. Jh.}
\begin{itemize}
\item Erstellung von \alert{Referenzkorpora}
\item Erarbeitung von \alert{Standards} hinsichtlich \alert{Metadaten}
\item Weiterentwicklung der \alert{Optical Layout Recognition} (OLR)
\item \alert{Analyse} vorhandener \alert{Tools}
\item Erstellung eines \alert{Workflows}
\item Erstellung von Verfahren der \alert{Qualitätssicherung}
\end{itemize}

\vfill

$\implies$ \alert{technologische Vorbereitung für
Massenvolltextdigitalisierung}

\footnotetext[1]{\url{http://ocr-d.de}}
\end{frame}


\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D: DTA-Daten}
\includegraphics[width=8.5cm]{dta.png}

\footnotetext[1]{\url{http://www.deutschestextarchiv.de}}
\end{frame}


\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D: Modulprojekte}
\begin{itemize}
\item
Skalierbare Verfahren der Text- und Strukturerkennung für die
Volltextdigitalisierung historischer Drucke: \alert{Bildoptimierung},
%Deutsches Forschungszentrum für Künstliche Intelligenz
(DFKI)
\item
Skalierbare Verfahren der Text- und Strukturerkennung für die
Volltextdigitalisierung historischer Drucke: \alert{Layouterkennung},
(DFKI)
\item
Weiterentwicklung eines semi-automatischen Open-Source-Tools zur
\alert{Layout-Analyse} und \alert{Regionen-Extraktion} und \alert{-Klassifikation} (LAREX) von frühen Buchdrucken
(Universität Würzburg)
\item
NN/FST – Unsupervised \alert{OCR-Postcorrection} based on Neural Networks and Finite-state Transducers
(Universität Leipzig)
\end{itemize}
\footnotetext[1]{\url{http://ocr-d.de}}
\end{frame}

\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D: Modulprojekte}
\begin{itemize}
\item
Optimierter Einsatz von OCR-Verfahren – \alert{Tesseract} als Komponente im OCR-D-Workflow
(Universität Mannheim)
\item
Automatische und semi-automatische \alert{Nachkorrektur} OCR-erfasster historischer Drucke
(Universität München)
\item
Entwicklung eines Modellrepositoriums und einer \alert{Automatischen
Schriftarterkennung} für OCR-D
(Universität Leipzig, Universität Erlangen, Universität Mainz)
\item
OLA-HD – Ein \alert{OCR-D-Langzeitarchiv} für historische Drucke
(SUB Göttingen, GWDG Göttingen)
\end{itemize}
\footnotetext[1]{\url{http://ocr-d.de}}
\end{frame}



%\begin{frame}{DFG-Projekt OCR-D}
%Ausgangslage (Bildarchive, historische Drucke, Standard-OCR),
%
%Idee (technologische Vorbereitung für Massenvolltextdigitalisierung), 
%
%Modulprojekte/Koordinierungsprojekt (Integration+Spezialisierung), 
%
%Laufzeit
%\end{frame}

\subsection{Problemstellung}

\begin{frame}{Problem automatische OCR-Nachkorrektur\\-- mögliche Motivation}
\begin{description}[\leftmargin=0cm]
\setlength\itemsep{2mm}
\item [komplementär] Nachkorrektur soll OCR ergänzen (durch zusätzliches Vorwissen, nur wenn Konfidenz hoch genug)
  \begin{description}[\labelwidth=0cm]
    \item [integriert]~
      \begin{itemize}
        \item OCR nur für eigentliche Klassifikation (Glyph-Hypothesen)
        \item Nachkorrektur für Text, v.a. mit Wort- und Sprachmodell
      \end{itemize}
    \item [nachträglich]~ % v.a. wenn Bilddaten nicht mehr verfügbar
      \begin{itemize}
        \item OCR schon als 1. Näherung (Textzeilen)
        \item Nachkorrektur genauer, v.a. mit Fehlermodell
      \end{itemize}
  \end{description}
\item [interaktiv] nur Alternativen für manuelle Nachkorrektur anbieten
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Problem automatische OCR-Nachkorrektur\\-- mögliche Ansätze}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\setlength\itemsep{2mm}
\item [überwacht induktiv]~
  \\genug OCR- und dokumentspezifisches Vorwissen $\to$ ML/MAP
\item [überwacht transduktiv]~
  \\genug allgemeines Vorwissen, wenig spezifisches $\to$ ML-Adaption
\item [unüberwacht induktiv]~ % etwa D'hondt
  \\genug allgemeines Vorwissen
\item [unüberwacht transduktiv]~ % etwa Reffle & Ringlstetter
  \\wenig allgemeines Vorwissen $\to$ Expectation Maximization
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Problem automatische OCR-Nachkorrektur\\-- Arten von Vorwissen} % können sich also gegenseitig kompensieren/ergänzen...
\begin{description}
\setlength\itemsep{2mm}
\item [OCR-Fehlercharakteristik] Wahrscheinlichkeit von Zeichen-Edits % Noisy-Channel-Modell etc
\item [Lexikon/Wortmodell] Wahrscheinlichkeit von Zeichen-Folgen, Bildung von Wortformen
\item [Sprachmodell] Wahrscheinlichkeit von Wortform-Folgen
\end{description}
\end{frame}

\subsection{Projektziele}

\begin{frame}{Ziele}
\begin{itemize}
\item Softwaretool zur automatischen, unüberwachten OCR-Nachkorrektur unter
Ausnutzung vielfältiger Informationsquellen, v.\,a.\ Lexika u.\ Sprachmodelle
% Aber was heißt hier ``unüberwacht''? Überwachung steckt schon vorher im Tool/Modell? Überwachung nur im Fehlermodell?
\item Softwaretool zur einfachen Erstellung von sprach- bzw.
domänenspezifischen Modellen
\item Bereitstellung vortrainierter Standardmodelle (Deutsch, Englisch,
Französisch, Latein, Altgriechisch, Sorbisch)
\item Evaluation der Performance der Werkzeuge zusammen mit aktuellen
OCR-Systemen % Best-Practice-Richtlinien/Workflow
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Ressourcen} % Referenzkorpora
\begin{itemize}
\item Referenzkorpora:
  \begin{description}[\itemindent=0em]
  \item [Deutsch] Deutsches Textarchiv (DTA), Deutscher Wortschatz, OCR-D
  \item [Altgriechisch/Latein] Perseus Project, Universal Dependencies
  \item [Sorbisch] Sorbisches Institut e.V.
  \item [Andere] Leipzig Corpora Collection, OCR-D
  \end{description}
\item Werkzeuge:
  ASV-Toolbox, hfst, cLSTM/keras, morle, WASTE/CAB, word2vec, fasttext etc
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Architektur}

\begin{frame}{Verfahren}
Kombination von Neuronalen Netzen (NN) und endlichen Transduktoren
(FST) zur Dekodierung erkannter Textzeilen in einem Noisy-Channel-Modell
% Anwendung von Sprachmodellen zum Rescoring

\vspace{1em}

\begin{description}[\labelsep=1cm]
\item<2-> [Import] Konvertierung der OCR-Ausgabe in einen endlichen Automaten % nur noch als Zeichensequenz betrachten
\item<3-> [Fehlermodell] Erzeugung/Umgewichtung von Zeichen-Alternativen % explizit (Abstandsklassifikator/Konfusionsmatrix) oder implizit (statist. Folgeklassifikation auf verrauschten Daten)
 % adaptierbar?
\item<4-> [Wortmodell] Umwandlung der Zeichenfolgen in Wort-Alternativen % Standardlexikon und (Fach)Wortschatz, produktive Morphologie
 % adaptierbar: Lexikon
\item<5-> [Sprachmodell] Umgewichtung der Wortfolgen % Muttersprache, Domäne, Topic
 % adaptierbar/selektierbar?
\item<6> [Dekodierung] Auswahl des besten Pfads und Ausgabe (je nach Konfidenz) % Rückweisung: OCR-Ausgabe
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur}

\begin{tikzpicture}[node distance = 1.8cm]
\node (I)   {}; % Zeichenhypothesen
\node (FM)  [draw,rectangle,right of=I] {FM}; % Fehlermodell/Kanalmodell (Vorwissen)
\node (KM)  [draw,rectangle,right of=FM] {KM}; % Kanonisierung/historisches Modell (Vorwissen)
\node (WM)  [draw,rectangle,right of=KM] {WM}; % Wortmodell/Morphologie (Vorwissen)
\node (LM)  [draw,rectangle,right of=WM] {LM}; % Sprachmodell/Wortfolgen (Vorwissen)
\node (Dec) [draw,rectangle,right of=LM] {Dec}; % Worthypothese ->  Decoding/Suche des besten Pfads
\node (O)   [right of=Dec] {}; 
\node (aboveWM) [above of = WM] {};
\node (belowWM) [below of = WM] {};
\node (zf) [left = 2mm of aboveWM] {\tiny ←Zeichen};
\node (wf) [right = 2mm of aboveWM] {\tiny Wörter→};
\draw[->] (I) -- (FM.west);
\draw[->] (FM.east) -- (KM.west);
\draw[->] (KM.east) -- (WM.west);
\draw[->] (WM.east) -- (LM.west);
\draw[->] (LM.east) -- (Dec.west);
\draw[->] (Dec.east) -- (O);
\draw[dashed] (WM.north) -- (aboveWM);
\draw[dashed] (WM.south) -- (belowWM);
\end{tikzpicture}

\begin{braceitems}
\item [FM] \nt{Fehlermodell/Kanalmodell}
\item [KM]  \nt{Kanonisierung/historisches Modell}
\item [WM]  \nt{Wortmodell/Morphologie}
\item [LM]  \nt{Sprachmodell/Wortfolgen}
\item [Dec] \nt{Decoding/Suche des besten Pfads}
\end{braceitems}

\makebrace[10pt]{1}{5}{jeweils mit \alert{FST} oder \alert{RNN}}

\end{frame}


\begin{frame}{Architektur: 3 Varianten}

\begin{tikzpicture}[node distance = 1.5cm]

\tikzstyle{title}=[text width=4.5cm]

\node (I)   {}; % Zeichenhypothesen
\node (FM)  [draw,rectangle,right of=I] {FM}; % Fehlermodell/Kanalmodell (Vorwissen)
\node (KM)  [draw,rectangle,right of=FM] {KM}; % Kanonisierung/historisches Modell (Vorwissen)
\node (WM)  [draw,rectangle,right of=KM] {WM}; % Wortmodell/Morphologie (Vorwissen)
\node (LM)  [draw,rectangle,right of=WM] {LM}; % Sprachmodell/Wortfolgen (Vorwissen)
\node (Dec) [draw,rectangle,right of=LM] {Dec}; % Worthypothese ->  Decoding/Suche des besten Pfads
\node (O)   [right of=Dec] {}; 
\node (aboveWM) [above of = WM] {};
\node (belowWM) [below of = WM] {};
\node (zf) [left = 2mm of aboveWM] {\tiny ←Zeichen};
\node (wf) [right = 2mm of aboveWM] {\tiny Wörter→};
\node (title1) [title,above = 2mm of FM] {\footnotesize 1. Dynamische Kanonisierung};
\draw[->] (I) -- (FM.west);
\draw[->] (FM.east) -- (KM.west);
\draw[->] (KM.east) -- (WM.west);
\draw[->] (WM.east) -- (LM.west);
\draw[->] (LM.east) -- (Dec.west);
\draw[->] (Dec.east) -- (O);
\draw[dashed] (WM.north) -- (aboveWM);
%\draw[dashed] (WM.south) -- (belowWM);

\node (I2)   [below of=I] {}; % Zeichenhypothesen
\node (FM2)  [draw,rectangle,right of=I2] {FM}; % Fehlermodell/Kanalmodell (Vorwissen)
\node (WM2)  [draw,rectangle,below of=WM] {hWM}; % Wortmodell/Morphologie (Vorwissen)
\node (LM2)  [draw,rectangle,right of=WM2] {hLM}; % Sprachmodell/Wortfolgen (Vorwissen)
\node (Dec2)  [draw,rectangle,right of=LM2] {Dec}; % Worthypothese ->  Decoding/Suche des besten Pfads
\node (KM2)  [draw,rectangle,right of=Dec2] {KM}; % Kanonisierung/historisches Modell (Vorwissen)
\node (O2)  [right of=KM2] {}; 
\node (aboveWM2) [above of = WM2] {};
\node (belowWM2) [below = 5mm of WM2] {};
%\node (zf2) [left = 2mm of aboveWM2] {\tiny ←Zeichen};
%\node (wf2) [right = 2mm of aboveWM2] {\tiny Wörter→};
\node (title2) [title,above = 2mm of FM2] {\footnotesize 2. Historische Modelle};
\draw[->] (  I2) -- (FM2.west);
\draw[->] ( FM2.east) -- ( WM2.west);
\draw[->] ( WM2.east) -- ( LM2.west);
\draw[->] ( LM2.east) -- (Dec2.west);
\draw[->] (Dec2.east) -- ( KM2.west);
\draw[->] ( KM2.east) -- (  O2);
\draw[dashed] (WM2.north) -- (WM.south);
\draw[dashed] (WM2.south) -- (belowWM2);

\node (I3)   [below of=I2] {}; % Zeichenhypothesen
\node (FM3)  [draw,rectangle,right of=I3] {FM}; % Fehlermodell/Kanalmodell (Vorwissen)
\node (KM3)  [draw,rectangle,right of=FM3] {KM}; % Kanonisierung/historisches Modell (Vorwissen)
\node (WM3)  [below of=WM2] {};
\node (LM3)  [draw,rectangle,right of=WM3] {LM}; % Sprachmodell/Wortfolgen (Vorwissen)
\node (Dec3) [draw,rectangle,right of=LM3] {Dec}; % Worthypothese ->  Decoding/Suche des besten Pfads
\node (O3)   [right of=Dec3] {}; 
\node (aboveWM3) [above of = WM3] {};
\node (belowWM3) [below of = WM3] {};
%\node (zf) [left = 2mm of aboveWM] {\tiny ←Zeichen};
%\node (wf) [right = 2mm of aboveWM] {\tiny Wörter→};
\node (title3) [title,above = 2mm of FM3] {\footnotesize 3. Ohne Wortmodell};
\draw[->] (I3) -- (FM3.west);
\draw[->] (FM3.east) -- (KM3.west);
\draw[->] (KM3.east) -- (LM3.west);
\draw[->] (LM3.east) -- (Dec3.west);
\draw[->] (Dec3.east) -- (O3);
%\draw[dashed] (WM3.north) -- (WM2.south);
%\draw[dashed] (WM3.south) -- (belowWM3);
\end{tikzpicture}

\end{frame}


\subsection{Finite State Transducers}

%\subsubsection{Grundlagen}

\begin{frame}{Architektur mit WFST: Definition}
\begin{block}{Weighted Finite-State Transducer}
Ein \alert{gewichteter endlicher Transduktor (WFST)} $T$ über einem
\alert{Semiring $\mathbb{K}$} ist ein 8-Tupel
$ T = ( \Sigma, \Delta, Q, I, F, E, \lambda, \rho ) $ mit
\begin{itemize}
\item endlichem \alert{Eingabealphabet} $\Sigma$ und endlichem
\alert{Ausgabealphabet}
$\Delta$
\item einer endlichen Menge von \alert{Zuständen} $Q$
\item \alert{Initialzuständen} $I \subseteq Q$ und \alert{Finalzuständen} $F
\subseteq Q$
\item einer endlichen Menge von \alert{Transitionen} $E \subseteq Q \times
(\Sigma \cup \{ \epsilon \} ) \times ( \Delta \cup \{ \epsilon \} ) \times
\mathbb{K} \times Q$
\item Funktionen $\lambda : I \to \mathbb{K}$ für \alert{Initialgewichte} und
$\rho: F \to \mathbb{K}$ für \alert{Finalgewichte}
\end{itemize}
\end{block}

%\begin{itemize}
%\item definiert gewichtete Relation zwischen Strings
%\item \alert{Acceptor}: für jede Transition ist Eingabezeichen = Ausgabezeichen
%\end{itemize}
\end{frame}

%\begin{block}
%Ein Semiring $ ( \mathbb{K}, \oplus, \otimes, \overline{0}, \overline{1} ) $
%ist eine algebraische Struktur mit 
%\end{block}


\begin{frame}{Architektur mit WFST: Gewichte}

\alert{WFST}
\begin{itemize}
\item definiert gewichtete Relation zwischen Strings
\end{itemize}

%\hfill

\alert{Semiring}
\begin{itemize}
\item bestimmt Art und Berechnung der Gewichte im WFST
\item algebraische Struktur mit einer Menge und zwei
zweistelligen Verknüpfungen $\oplus$ und $\otimes$
\item Operation $\otimes$ entlang eines Pfades des WFST, $\oplus$ als
Verknüpfung zwischen Pfaden
\end{itemize}

\hfill


\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
Semiring & Menge & $\oplus$ & $\otimes$ & $\overline{0}$ & $\overline{1}$ \\
\hline
Boolean     & $\{0,1\}$              & $\vee$ & $\wedge$ & 0 & 1 \\
Probability & $\mathbb{R}_+$         & $+$ & $\times$ & 0 & 1 \\
Log         & $\mathbb{R} \cup \{ -\infty, +\infty \}$ &
$\oplus_{log}$ & $+$ & $+\infty$ & 0 \\
\only<1>{Tropical& $\mathbb{R} \cup \{ -\infty, +\infty \}$ & min & $+$
& $+\infty$ & 0
}
%\only<2>{\alert{Tropical}& \alert{$\mathbb{R} \cup \{ -\infty, +\infty \}$} &
%\alert{min} & \alert{$+$} & \alert{$+\infty$} & \alert{0}
%}
\end{tabular}

%\only<2>{
%\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
%Semiring & Menge & $\oplus$ & $\otimes$ & $\overline{0}$ & $\overline{1}$ \\
%\hline
%Boolean     & $\{0,1\}$              & $\vee$ & $\wedge$ & 0 & 1 \\
%Probability & $\mathbb{R}_+$         & $+$ & $\times$ & 0 & 1 \\
%Log         & $\mathbb{R} \cup \{ -\infty, +\infty \}$ &
%$\oplus_{log}$ & $+$ & $+\infty$ & 0 \\
%\alert{Tropical}    & \alert{$\mathbb{R} \cup \{ -\infty, +\infty \}$} &
%\alert{min} & \alert{$+$} & \alert{$+\infty$} & \alert{0} \\
%\end{tabular}
%}


\end{frame}

%\subsubsection{Komposition}

\begin{frame}{Architektur mit WFST: Komposition}

\begin{itemize}
\item Verknüpfung von 2 (oder mehr) WFST $T_1$ und $T_2$

$\implies$ komplexerer WFST
\item Komposition von \alert{Acceptoren} erzeugt Schnitt der Sprachen
\item $T_1 \circ T_2$ bildet $x$ auf $y$ ab, falls es ein $z$ gibt,
sodass $T_1$ $x$ nach $z$ umwandelt und $T_2$ $z$ nach $y$
\begin{align*}
[ T_1 \circ T_2 ] (x,y) = \displaystyle\bigoplus_{z} T_1(x,z) \otimes T_2(z,y)
\end{align*}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item neue Zustände sind Paare der Zustände aus $T_1$ und $T_2$
\item Transitionen werden an Ausgabe von $T_1$ mit Eingabe von $T_2$
zusammengesteckt (müssen übereinstimmen!)
\begin{align*}
(q_1,a,b,w_1,q_2) \text{ und } (q'_1,b,c,w_2,q'_2) \\
   \implies  ((q_1,q'_1),a,c,w_1 \otimes w_2, (q_2, q'_2))
\end{align*}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit WFST: Integration durch Komposition}
Eingabe $\circ$ Fehlermodell $\circ$ Wortmodell $\circ$ Sprachmodell $=$ Ausgabe

\vspace{1em}

\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item [Eingabe-Automat]\hfill\\
aus Zeichenfolge oder -graph mit oder ohne Konfidenz
\item [Fehler-Automat]\hfill\\
aus OCR-Fehlermodell für Zeichenkonfusion
\item [Lexikon-Automat]\hfill\\
aus Lemma-Häufigkeit und Regeln für (historische) Schreibvarianten und produktive Morphologie (Flektion, Derivation und Komposition) -- dynamische Lexikonerweiterung
\item [Sprachmodell-Automat]\hfill\\
aus Wortfolge-Wahrscheinlichkeitsschätzungen
\end{description}
\end{frame}


\begin{frame}{Architektur mit WFST: Bsp. Eingabe $\circ$ Fehler}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm]{
    0 -> [edge label={h:h}] 1 -> [edge label={e:e}] 2
    -> [edge label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4 [style=double];
  };
\end{tikzpicture}

\pause[2]
\vspace{1em}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm]{
    0 [style=double] -> [loop left, align=right, edge label={h:h::0.8 \\ h:m::0.2}] 0;
    0 -> [loop right, align=right, edge label={e:e::0.7 \\ e:a::0.3}] 0;
    0 -> [loop above, align=right, edge label={u:u}] 0;
    0 -> [loop below, align=right, edge label={s:s}] 0;
  };
\end{tikzpicture}

\pause[3]
\vspace{1em}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm]{
    0 -> [bend right, edge label={h:m::0.2}, swap] 1;
    0 -> [bend left, edge label={h:h::0.8}] 1 -> [bend left, edge label={e:e::0.7}] 2
    -> [edge label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4 [style=double];
    1 -> [bend right, edge label={e:a::0.3}, swap] 2;
  };
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit WFST: Bsp. Eingabe $\circ$ Fehler $\circ$ Lexikon}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm,
  sibling distance=1.5cm]{
    0 -> [edge label={m:m::0.4}, swap] 5 -> [edge label={a:a}, swap] 6 -> [edge
    label={u:u}, swap] 7 -> [edge label={s:s::0.6}] 4 [style=double];
    0 -> [edge label={h:h::0.6}] 1 -> [edge label={a:a}] 2 -> [edge
    label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4;
    7 -> [edge label={l:l::0.4}, bend right, swap] 4;
    %3 -> [edge label={l:l::0.5}, swap , bend right] 4;
  };
\end{tikzpicture}

\pause[2]
\vspace{2em}

\begin{tikzpicture}[node distance = {3.0cm}, v/.style = {draw, circle}]
  \graph[tree layout, grow=right, nodes={circle, draw}, level distance=2cm,
  sibling distance=1.5cm]{
    0 -> [edge label={h:m::0.08}, swap] 5 -> [edge label={e:a::0.3}, swap] 6 -> [edge
    label={u:u}, swap] 7 -> [edge label={s:s::0.6}, swap] 4 [style=double];
    0 -> [edge label={h:h::0.48}] 1 -> [edge label={e:a::0.3}] 2 -> [edge
    label={u:u}] 3 -> [edge label={s:s}] 4;
    %3 -> [edge label={l:l::0.5}, swap , bend right] 4;
  };
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit WFST: Komplexität}
\begin{itemize}
\item mit jeder Komposition werden im worst-case die Größen der
beteiligten Transducer multipliziert
\item Fehlermodell mit beliebigen Vertauschungen von Einzelbuchstaben (26
Zeichen, String der Länge 7)

$\implies$ mehr als $8 \times 10^9$ Möglichkeiten

$\implies$ Komposition und Suche sind ohne Anpassungen nicht durchführbar!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit WFST: Komplexität}
Lösungsansätze
\begin{itemize}
\item Pruning des Fehlermodells (nur sehr spezifische Fehler zulassen,
Kontext berücksichtigen)
\item Anzahl der Fehler/historischen Patterns pro Eingabestring limitieren
\item Approximative Suche ($A^*$) mit \alert{Lazy Composition}\footnotemark[1]
\end{itemize}
\footnotetext[1]{Jurish (2011): Efficient Online k-Best Lookup in Weighted Finite-State Cascades}
\end{frame}

\subsection{Recurrent Neural Networks}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Rekurrenz}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.33\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{feedforward-deep-learning.png}
\\Feedforward-Netz (FFNN)
\vspace{1cm}
\end{center}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.63\textwidth}
\vspace{1cm}
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{rnn-deep-learning.png}
\\Rekurrentes Netz (RNN)
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\footnotetext[1]{Abb.: LeCun et al. (2015): Deep Learning}
%(Nature)
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Grundlagen}
\begin{block}{zeitdiskretes nichtlinear-analoges rekurrentes NN} % Rekurrenz für Zeitfolgen, mit Backpropagation Through Time
  Hidden-Layer $h$ ist auf sich selbst rückgekoppelt:
  \begin{eqnarray*}
    \vec{h}(t) & = & \tanh(\vec{b} + W \vec{h}(t-1) + U \vec{x}(t))\\
    \vec{y}(t) & = & \mbox{softmax}(\vec{c} + V \vec{h}(t))
  \end{eqnarray*}
\end{block}
\vfill
Mächtigkeit: 
\begin{itemize}
\item RNN $>$ FST $>$ Multilayer-Perzeptron
\item FFNN $\subset$ RNN
\item mit genügend HL-Knoten Turing-vollständig -- aber Konstruktion/Simulation vs. Lernverfahren
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Probleme}
Trainierbarkeit tiefer Netze mit Backpropagation: \alert{Gradient verschwindet} oder explodiert\footnotemark[2] % tief: Länge der Folge + HL-Tiefe
$\implies$ ESN, TDNN, HC, LSTM\ldots
\\
\includegraphics[width=5cm]{rnn-gradient-vanish.png}
%\hfill
\includegraphics[width=5cm]{rnn-gradient-lstm.png}

Verzerrung-Varianz-Dilemma\footnotemark[3]: tiefe Lernprobleme können nicht modellfrei erlernt werden, % tief: ungünstige Verteilung mit hoher stoch. Abhängigkeit oder Dimensionalität
\alert{Hyperparameter} müssen empirisch bestimmt werden (Anzahl Knoten, Vernetzungsgrad, Abbruch)

\footnotetext[1]{Abb.: Graves et al. (2009): A Novel Connectionist System for Unconstrained Handwriting Recognition}
\footnotetext[2]{Bengio et al. (1994): Learning long-term dependencies with gradient descent is difficult}
\footnotetext[3]{Geman et al. (1992): Neural Networks and the Bias/Variance Dilemma}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Long Short-Term Memory (LSTM)}
%Definition, Vorteile, Varianten
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{lstm-chen.png}
\end{center}
\vfill
\only<1>{
\begin{itemize}
\item kann Informationen über langen Zeitraum speichern
\item löst das Problem des verschwindenden oder explodierenden
Gradienten
\end{itemize}
\vspace{0.5em}
}
\only<2>{
\begin{description}[\labelwidth=3cm, align=right]
\item [Input Gate] wie stark beeinflusst der Input den Zellzustand?
\item [Forget Gate] wie viel wird vom Zellzustand vergessen/behalten?
\item [Output Gate] wie stark fließt der Zellzustand in die Ausgabe ein?
\end{description}
}

\footnotetext[1]{Abb.: Chen \& Wang (2016): Long Short-Term Memory for Speaker Generalization in Supervised Speech Separation}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Gated Recurrent Unit (GRU)}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.38\textwidth}
\includegraphics[width=5cm]{gru-cho.png}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.58\textwidth}
\begin{itemize}
\item vereinfachte Variante von LSTM
\item Verschmelzung von Zellzustand und Ausgabe
\item fehlendes Output-Gate
\item bessere Performance durch weniger Parameter
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\footnotetext[1]{Abb.: Cho et al. (2014): Learning Phrase Representations using RNN Encoder–Decoder for Statistical Machine Translation}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Autoencoders}
\begin{description}[\itemindent=2em]
\item [Autoencoder] lernt, seine Eingabe in die Ausgabe zu kopieren
  \\dabei entsteht eine Repräsentation der Eingabe im Hidden Layer 
  \\(Merkmalraum mit geringerer Dimensionalität)
  \vfill
  Anwendung auf Wortfolge-Sprachmodell:
  \begin{itemize}
  \item einfaches FFNN lernt Wortkontext in Einheitsvektor-Wortrepräsentation
  \item Ausgabe-Layer wegwerfen, HL-Aktivierung als stetige Vektorraum-Repräsentation (z.B. SkipGram\footnotemark[1])
  \item Implementierung per Lookup-Tabelle
  \end{itemize}
\end{description}
\footnotetext[1]{Mikolov et al. (2013): Efficient Estimation of Word Representations in Vector Space}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Denoising Autoencoders}
\begin{description}[\itemindent=2em]
\item [Denoising Autoencoder] lernt mit verrauschter Eingabe, also Rekonstruktion der Eingabe
  \vfill
  Anwendung auf unüberwachte OCR-Nachkorrektur:
  \begin{itemize}
  \item Verrauschen: zufälliges Löschen, Einfügen und Ersetzen von Zeichen liefert künstliche Trainingsdaten
  \item BLSTM\footnotemark[2] mit Folgen fester Länge (23 Zeichen)
  \end{itemize}
\end{description}
\footnotetext[2]{D'hondt et al. (2017): Generating a Training Corpus for OCR Post-Correction Using Encoder-Decoder Model}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Folgegenerierung und Baumausgabe}
\begin{itemize}
\item Klassifikation/Prädiktion von Folgen fester Länge bereits mit FFNN möglich, für variable Länge RNN geeignet
\item Transduktion/Generierung von Folgen (verschieden lange Ein- und Ausgabe):
  \begin{description}
  \item [Connectionist Temporal Classification{\footnotemark[1]}] Alignierung per Ausgabe-Layer (ähnl. DTW)
  \item [Sequence Transduction{\footnotemark[2]}] Alignierung zw. Eingabe-RNN und Ausgabe-RNN (ähnl. Viterbi/Forward-Backward)
  \item [Encoder-Decoder-Modell{\footnotemark[3]}] Verkettung v. Eingabe-RNN und Ausgabe-RNN
  \end{description}
\end{itemize}

\footnotetext[1]{Graves et al. (2006): Connectionist Temporal Classification: Labelling Unsegmented
Sequence Data with Recurrent Neural Networks}
\footnotetext[2]{Graves et al. (2012): Sequence Transduction with Recurrent Neural Networks}
\footnotetext[3]{Cho et al. (2014): Learning Phrase Representations using RNN Encoder–Decoder for Statistical Machine Translation}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Folgegenerierung und Baumausgabe}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.33\textwidth}
\includegraphics[width=5cm]{encoder-decoder-cho.png}
\end{column}
\hfill
\begin{column}{.63\textwidth}
\begin{description}[align=left]
\item [Encoder]
kodiere Folge $\boldsymbol{\vec{x}}$ bel.\ Länge in einen Vektor $\vec{c}$ fester Länge
\item [$\bullet$] $\vec{c}$: Hidden State am Ende der Eingabefolge
\item [$\bullet$] spezielles Folgeende-Symbol
\item [Decoder]
dekodiere Vektor $\vec{c}$ zurück in eine Folge $\boldsymbol{\vec{y}}$ variabler Länge
\item [$\bullet$] Eingabe ist Vektor $\vec{c}$ und jeweils letzte Ausgabe $\vec{y}_{t-1}$
\end{description}
\end{column}
\end{columns}
\footnotetext[1]{Abb.: Cho et al. (2014): Learning Phrase Representations using RNN Encoder–Decoder for Statistical Machine Translation}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Folgegenerierung und Baumausgabe}
\includegraphics[width=8.5cm]{seq2seq-teacher-forcing.png}

\alert{Lernphase: Teacher Forcing}
\begin{itemize}
\item ein Trainingssample für jeden Zeitschritt
\item Decoder erhält letzte Ground-Truth-Ausgabe als Eingabe
\item Gradient aus Differenz von nächster GT-Ausgabe und Decoder-Ausgabe
%, anstatt die ganze Sequenz
\end{itemize}
%Während des Training muss der Decoder nicht
%anhand der eigenen bislang generierten Sequenz das nächste Symbol
%bestimmen, sondern die bisherige Ground-Truth-Ausgabe wird vorgegeben.
%Es gibt also ein Trainings-Sample für jeden Zeitschritt und der Decoder
%muss nur das nächste Symbol vorhersagen.
%The Teacher Forcing algorithm trains recurrent networks by supplying
%observed sequence values as inputs during training and using the network's
%own one-step-ahead predictions to do multi-step sampling.

\vspace{1cm}

\footnotetext[1]{Abb.: \url{https://blog.keras.io/a-ten-minute-introduction-to-sequence-to-sequence-learning-in-keras.html}}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Folgegenerierung und Baumausgabe}
\hspace{1cm}\includegraphics[width=10cm]{seq2seq-inference.png}

\alert{Kannphase: Rückführung der Vorhersage}
\begin{itemize}
\item letzte Ausgabe des Decoders wird zur Vorhersage des nächsten Symbols wieder eingespeist
\item Erzeugung mehrerer Hypothesen durch Rückführung jeweils n-bester Alternativen
  $\implies$ \alert{Beam Search} generiert Suchbaum\footnotemark[2]
%\item \alert{Beam Search}: Speichern und Erweitern der $n$ besten Pfade
\end{itemize}

\vspace{0.25cm}

\footnotetext[1]{Abb.: \url{https://blog.keras.io/a-ten-minute-introduction-to-sequence-to-sequence-learning-in-keras.html}}
\footnotetext[2]{Sutskever et al. (2014): Sequence to Sequence Learning with Neural Networks}
\end{frame}

%%%%%%%%%%% Graphen

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Ein- und Ausgabe von Graphen}
Wir brauchen überall (außer am Ende) Alternativen(graphen), aber RNN verlangt immer gesamte Folge. $\implies$ \alert{Linearisierung}
\begin{itemize}
  \item vollständige Expansion zu teuer, n-best stets unzureichend
  \item teilweise Expansion % (approximierte Anwendung) 
    durch 
    \begin{itemize}
    \item Aggregation von Pfaden: Lattice-RNN\footnotemark[1]
    \item Pruning von Pfaden: Push Forward\footnotemark[2], History Clustering\footnotemark[3]
    \item (lokale Zusammenfassung des Graphen: Confusion Networks\footnotemark[4])
    \item (lokale Zerlegung des Graphen: Iterative Viterbi Decoding\footnotemark[5])
    \end{itemize}
% 2 Szenarien: LSTM als Fehlermodell (Folge-zu-Folge), LSTM als Sprachmodell (Rescoring/Decoding)
\end{itemize}
\footnotetext[1]{Ladhak et al. (2016): LatticeRNN: Recurrent Neural Networks over Lattices}
\footnotetext[2]{Sundermeyer et al. (2014): Lattice Decoding and Rescoring with Long-Span Neural Network Language Models}
\footnotetext[3]{Liu et al. (2016): Two Efficient Lattice Rescoring Methods Using Recurrent Neural Network Language Models}
\footnotetext[4]{Mangu et al. (2000): Finding consensus in speech recognition: word error minimization and other applications of confusion networks}
\footnotetext[5]{Deoras et al. (2011): A Fast Re-scoring Strategy to Capture Long-Distance Dependencies}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Ein- und Ausgabe von Graphen}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\vfill
Aggregation von Pfaden: \alert{Lattice-RNN}\footnotemark[1]
\vfill
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=4cm]{lattice-based-gru-su.png}
\end{column}
\end{columns}
\footnotetext[1]{Abb.: Su et al. (2016): Lattice-Based Recurrent
Neural Network Encoders for Neural Machine Translation}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Ein- und Ausgabe von Graphen}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.6\textwidth}
\vfill
Pruning von Pfaden: \alert{History Clustering}\footnotemark[1]

\includegraphics[width=5cm]{prefix-tree-n-best-liu.png}
\vfill
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\includegraphics[width=4cm]{3-gram-history-clustering-liu}

\includegraphics[width=4cm]{hidden-vector-history-clustering-liu}
\end{column}
\end{columns}
\footnotetext[1]{Abb.: Liu et al. (2016): Two Efficient Lattice Rescoring Methods Using Recurrent Neural Network Language Models}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Ein- und Ausgabe von Graphen}
Pruning von Pfaden: \alert{Push Forward}\footnotemark[1]
\includegraphics[width=9cm]{graph-kumar.png}
\footnotetext[1]{Abb.: Kumar et al. (2017): Lattice Rescoring Strategies for Long Short Term Memory Language Models in Speech Recognition}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Ein- und Ausgabe von Graphen}
Zusammenfassung des Graphen: \alert{Confusion Networks}\footnotemark[1]
\includegraphics[width=9cm]{confusion-network-mangu.png}

%$\implies$ direkte Vektorkodierung bei Eingabe? % oder nur noch für Dekodierung bei Ausgabe?
\footnotetext[1]{Abb.: Mangu et al. (2000): Finding consensus in speech recognition: word error minimization and other applications of confusion networks}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur mit RNN: Ein- und Ausgabe von Graphen}
Zerlegung des Graphen und iterative Suche: \alert{Iterative Viterbi Decoding}\footnotemark[1]

\vfill
$\implies$ liefert nur 1-besten Pfad (Viterbi-Decoding), also erst am Ende sinnvoll (Sprachmodell)

$\implies$ aber besonders sinnvoll, wenn ohnehin Zerlegung in lokale Teilgraphen (wegen Fensterung/Chunking für Fehlermodell)!
\footnotetext[1]{Deoras et al. (2011): A Fast Re-scoring Strategy to Capture Long-Distance Dependencies}
\end{frame}

\begin{frame}{Architektur: Konsequenzen}

\begin{tikzpicture}[node distance = 1.8cm]
\node (I)   {}; % Zeichenhypothesen
\node (FM)  [draw,rectangle,right of=I] {FM}; % Fehlermodell/Kanalmodell (Vorwissen)
\node (KM)  [draw,rectangle,right of=FM] {KM}; % Kanonisierung/historisches Modell (Vorwissen)
\node (WM)  [draw,rectangle,right of=KM] {WM}; % Wortmodell/Morphologie (Vorwissen)
\node (LM)  [draw,rectangle,right of=WM] {LM}; % Sprachmodell/Wortfolgen (Vorwissen)
\node (Dec) [draw,rectangle,right of=LM] {Dec}; % Worthypothese ->  Decoding/Suche des besten Pfads
\node (O)   [right of=Dec] {}; 
\node (aboveWM) [above of = WM] {};
\node (belowWM) [below of = WM] {};
\node (zf) [left = 2mm of aboveWM] {\tiny ←Zeichen};
\node (wf) [right = 2mm of aboveWM] {\tiny Wörter→};
\draw[->] (I) -- (FM.west);
\draw[->] (FM.east) -- (KM.west);
\draw[->] (KM.east) -- (WM.west);
\draw[->] (WM.east) -- (LM.west);
\draw[->] (LM.east) -- (Dec.west);
\draw[->] (Dec.east) -- (O);
\draw[dashed] (WM.north) -- (aboveWM);
\draw[dashed] (WM.south) -- (belowWM);
\end{tikzpicture}


\begin{itemize}
\item Realisierung (WFST oder RNN) und Verknüpfung (Komposition oder Graph-Eingabe)
\item Zeile vs. Chunk vs. Wort, lokale Rückweisung
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Komponenten}

\subsection{Import}

\begin{frame}{Import}
\begin{itemize}
\item Darstellung des OCR-Ergebnis (Zeichensequenz) als Automat
\item Berücksichtigung von Konfidenzwerten
\item Berücksichtigung von Zeichen-Alternativen % aber Fehlermodell liefert evtl weitere
% Problem Segmentierungs-Ambiguität (auf Wortebene / auf Zeichenebene)
\item Segmentierung multilingualer Dokumente in homogene Sprachbestandteile
\item Auswahl von Sprachmodellinformationen entsprechend der Sprach-/Domain-Klassifikation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Import: PAGE-XML}
\lstinputlisting[basicstyle=\tiny, keywordstyle=\color{blue}, 
language=XML,
morekeywords={*,TextRegion,TextLine,Word,Glyph,TextEquiv,type,
conf,primaryLanguage}]{pagexml.xml}
\end{frame}


\subsection{Fehlermodell}

\begin{frame}[fragile]{Fehlermodell: überwacht}
\begin{itemize}
\item Alignierung von fehlerhaften OCR-Daten und Ground-Truth
\item Fehler sind nicht unabhängig von den benachbarten Zeichen, z.\,B.\
$in \to m$
\item betrachte für jedes Zeichen bis zu $N$ benachbarte Zeichen
\item Ersetzung $\alpha \to \beta$
mit Wahrscheinlichkeit $\frac{count(\alpha \to \beta)}{count(\alpha)}$
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[mathescape=true]
        K a t e g o $\epsilon$ i e n 
        K a t e g o r i e n
        
        $\epsilon$ $\to$ r          go$\epsilon$ $\to$ gor
        o$\epsilon$ $\to$ or        o$\epsilon$i $\to$ ori
        $\epsilon$i $\to$ ri        $\epsilon$ie $\to$ rie
\end{lstlisting}
\footnotetext[1]{Brill \& Moore (2000): An Improved Error Model for Noisy Channel
Spelling Correction}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Fehlermodell: überwacht}
\begin{itemize}
\item Tests mit Asse-Daten: ca.\ 6500 Zeilen
\item Häufigste Ersetzungen:
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[mathescape=true]
(('n', 'm'), 41), (('ch', 'oh'), 44),
(('m', 'n'), 46), (('$\epsilon$', 'i'), 48),
(('c', 'o'), 53), (('$\epsilon$', '.'), 60),
(('s', 'e'), 71), (('l', '1'), 84),
(('$\epsilon$', ' '), 124), ((' ', '$\epsilon$'), 167)
\end{lstlisting}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Fehlermodell: überwacht}
\includegraphics[width=9cm]{error_transducer.png}
\footnotetext[1]{
Abb.: Azawi \& Breuel (2014): Context-Dependent Confusion Rules for building Error
Model using Weighted Finite State Transducers for OCR Post-Processing}
\end{frame}

\begin{frame}{Fehlermodell: unüberwacht}
\begin{itemize}
\item Fehlercharakteristik (also Generalisierung) stark abhängig von
  \begin{itemize}
    \item spezifischer OCR-Engine (Version, Parameter)
    \item Druckverfahren und Bildqualität
    \item Textgattung, Art des Textelements und Schriftart
  \end{itemize}
  $\implies$ also praktisch nie genügend \emph{passende} Trainingsdaten für historische Drucke!
\item Idee: sonstiges Vorwissen ausnutzen (Lexikon, Sprachmodell),
  \begin{itemize}
    \item um Fehlermodell an Dokument anzupassen (etwa durch Expectation Maximization\footnotemark[1]\footnotemark[2])
    \item um Rekonstruktion zu lernen (Denoising Autoencoder\footnotemark[3])
  \end{itemize}
\end{itemize}
\footnotetext[1]{Tong \& Evans (1996): A Statistical Approach to Automatic OCR Error Correction in Context}
\footnotetext[2]{Reffle \& Ringlstetter (2012): Unsupervised Profiling of OCRed Historical Documents}
\footnotetext[3]{D'hondt et al. (2017): Generating a Training Corpus for OCR Post-Correction Using Encoder-Decoder Model}
\end{frame}

\subsection{Kanonisierung}

\begin{frame}{Kanonisierung historischer Schreibweisen}
\begin{center}
{\Large Friedens-Schluß /}\\
{\small So von der}\\
{\large Römiſchen Käyſerlichen /}\\
{\footnotesize Vnd}\\
{\large Aller-Chriſtl. Königl.}\\
Mayſt. Mayſt.\\
{\footnotesize Als auch}\\
{\large Deß Heyl. Römiſchen Reichs} {\small Extraordinari-\\
Deputirten, vnd anderer Chur:Fürſten vnd Ständ Gevoll-\\
mächtigten vnd Hochanſehenlichen Herren Abgeſandten zu Münſter in}\\
{\footnotesize Weſtphalen / am 24/14. Octobris Jm Jahr 1648 in offentlicher Verſamblung}\\
{\footnotesize vnderſchrieben vnd bekräfftiget / auch den 25/15. eiuſdem solenniter}\\
{\footnotesize publicirt worden.}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Kanonisierung historischer Schreibweisen}
Aufgabe:
\begin{itemize}
\item Schreibung wandelt sich, früher uneinheitlich, hohe Varianz
\item komplexes Regelwerk, spezielle Konventionen, Sonderzeichen
\item Originalschreibweise soll erhalten bleiben (Werktreue), 
  aber moderne Orthographie zusätzlich nötig:\\
  \begin{itemize}
  \item um an moderne Sprachressourcen anknüpfen zu können
  \item damit das Ergebnis leichter durchsuchbar ist
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kanonisierung historischer Schreibweisen}
Probleme: 
\begin{itemize}
  \item Mehrdeutigkeit/Kontext, produktive Morphologie
  \item historische Lexik, Morphologie, Syntax
  \item (übrige) OCR-Fehler in Eingabe, Fehler in Trainingstexten
\end{itemize}

\vfill
Ansätze:
\begin{itemize}
  \item klassisch: historische Lexika, heuristische Ersetzungsregeln
  \item mit BLSTM-CTC\footnotemark[1] auf spezieller Zeichen-Repräsentation ($j\varepsilon r\varepsilon e\varepsilon m\varepsilon\mapsto ihr\varepsilon e\varepsilon m\varepsilon$)
  \item CAB\footnotemark[2]: komplexes System aus Lexikon, morphologischem und phonetischem WFST, HMM zur Disambiguierung % Kontext
\end{itemize}
\footnotetext[1]{Azawi et al. (2013): Normalizing Historical Orthography for OCR Historical Documents using LSTM}
\footnotetext[2]{Jurish (2012): Finite-state Canonicalization Techniques for Historical German}
\end{frame}

\subsection{Wortmodell}

\begin{frame}{Wortmodell}
Lexikon kann % (zumindest bei synthetischen Sprachen) 
nie vollständig sein -- Derivation und Komposition sind \alert{produktive} morphologische Prozesse 

\vfill
Beispiele:
\begin{description}
\item [Komposition] Bundesausbildungsförderungsgesetz, Bremsfallschirm, Kleinstlebenwesen, probekaufen, blaufärben
\item [Derivation] -in, -er, -chen, -heit, -keit, -ung, -haft, -lich, -los, -bar, -ig, un-
\end{description}

\vfill
$\implies$ dynamische Lexikonerweiterung (durch Morphologie)
\\Ansätze:
\begin{itemize}
\item linguistisch-regelbasierte Morphologie: meist Übergenerierung, schlechte Generalisierung
\item datengetrieben-un/semi-überwachte Morphologie: oft ungenau, meist entweder nicht probabilistisch oder nicht \alert{generativ} (nur Morph-Segmentierung oder Ähnlichkeitssuche)
\end{itemize}

% s2s-LSTM mit Vektorraum-Wortrepräsentation und Vektorquantisierung, inverser Soricut&Och
\end{frame}

\begin{frame}{Wortmodell}
Ganzwortmorphologie: Wurzel-Wortformen und Regeln sowie deren Wahrscheinlichkeiten lernen, Modell als FST exportieren
\includegraphics[width=9cm]{morle-graph.png}
\footnotetext[1]{Sumalvico 2017: Unsupervised Learning of Morphology with Graph Sampling}
\end{frame}


\subsection{Sprachmodell}

\begin{frame}{Sprachmodell}
\ldots Wahrscheinlichkeit von Wortfolgen

\begin{description}
\item [symbolisch] als WFST: N-Gramm-Modell $P(w_i|w_{i-1}\ldots w_{i-N+1})$ (Markow-Ordnung $N-1$) 
  $\implies$ keine langen Abhängigkeiten
\item [vektoriell] als (LSTM-)RNN: $P(\vec{w}_i|\vec{w}_{i-1},\vec{h}_{i-1})$ (unbeschränkte Kontextlänge)
  $\implies$ aufwendiger
\end{description}
\vfill
Probleme: Textnormalisierung, Spärlichkeit, \alert{Out-of-Vocabulary} % (festes Vokabular!) % Zipf, synthetische Sprachen, Englisch als Muster

Erweiterungen:
\begin{itemize}
\item Klassen (weniger Berechnungsaufwand, OOV-Verteilung)
\item Open-Vocabulary durch Information unterhalb Wortebene (Morphe, Zeichen) % 
\item stetige Vektorraum-Wortrepräsentation (SkipGram etc) für RNN-LM, % weil einfacher auf großen Datenmengen zu trainieren, dadurch bessere Generalisierung
  Backoff und Smoothing für FST-LM
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Sprachmodell}

\includegraphics[width=9cm]{rnn-lm-elman.png}

\footnotetext[1]{Abb.: Liu et al. (2016): Two Efficient Lattice Rescoring Methods Using Recurrent Neural Network Language Models}
\end{frame}

\begin{frame}{Sprachmodell}
% Open-Vocabulary durch SkipGram auf Zeichen:
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=5cm]{c2w-wordrep.png}
\vfill
\includegraphics[width=5cm]{c2w-lm.png}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=5cm]{c2w-charrep.png}
\end{column}
\end{columns}

\footnotemark[1]{Abb.: Ling et al. (2016): Finding Function in Form: Compositional Character Models for Open Vocabulary Word Representation}

\end{frame}


\subsection{Klassifizierung}

\begin{frame}{Sprach- und Domain-Klassifizierung}
\ldots möglichst vor Nachkorrektur, also robust

\begin{itemize}
\item Sprachklassifizierung: abschnittsweise auf Zeichenfolgen
  \\häufig: lateinische, griechische Einschübe (Wörter, Phrasen, Absätze)
\item Domainklassifizierung: dokumentweit auf Wortfolgen
  \\Textgattung, zeitlich-regionale Färbung
\end{itemize}
\end{frame}



\section{Diskussion}

\begin{frame}{Diskussion}
% also nochmal einige offene/kritische Punkte als Teaser...
\begin{itemize}
\item Fehlermodell überwacht / unüberwacht, induktiv / transduktiv
\item Komplexität von FST-Komposition
\item dynamisches Lexikon mit NN+VQ oder morphologischem FST
\item OOV und Notwendigkeit für Wortebene
\item Morphe statt Wörter?
\item ASV-Gitlab: {\tt ocr-d}: Wiki: {\tt Literatur}\footnotemark[1], {\tt Ressourcen}\footnotemark[2]
\end{itemize}
\footnotetext[1]{\tiny\url{https://git.informatik.uni-leipzig.de/ls36hiqo/ocr-d/wikis/Literatur}}
\footnotetext[2]{\tiny\url{https://git.informatik.uni-leipzig.de/ls36hiqo/ocr-d/wikis/Ressourcen}}
\end{frame}

\end{document}
